\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Deskripsi Teori Yang Sama}
\subsection{Aplikasi Android Untuk Monitoring Kualitas Lahan Pertanian}
\hspace{1 cm}Penelitian ini dilakukan pada lahan pertanian petani padi. Permasalahan yang terjadi adalah sebagian besar petani padi masih belum memperhatikan kualitas lahan, baik kualitas tanah dan air. kualitas tanah dan air meliputi kandungan pH, suhu dan kelembapan. Pesawahan dengan mode tradisional hanyalah menggunakan ilmu perkiraan seperti yang dilakukan petani terdahulu. Sehingga petani tidak dapat mengetahui kondisi pesawahan paska panen. Dengan adanya aplikasi android untuk mengetahui kualitas lahan pertanian Petani dapat \textit{monitoring} kondisi kandungan tanah dan air sehingga petani mengetahui kondisi lahan yang ideal. \cite{yudhana2018aplikasi} 

\subsection{Sistem Kendali Penyiraman Tanaman Menggunakan \textit{propeller} Berbasis \textit{Internet of Things}}
\hspace{1 cm}Penelitian ini dilakukan untuk menghasilkan \textit{prototype} berupa penyiraman tanaman secara otomatis dengan mendeteksi kadar kelembapan tanah menggunakan \textit{propeller} berbasis \textit{Internet of Things}.Penelitian ini dilakukan untuk menghasilkan prototype berupa penyiraman tanaman
secara otomatis dengan mendeteksi kadar kelembapan tanah menggunakan propeller
berbasis Internet of Things.Alat yang digunakan untuk mengolah data inputan sensor pada penyiram tanaman berbasis Internet Of Things ini adalah wemos D1. Alat
ini disertai dengan wifi sehingga kita bisa menghubungkan alat dengan aplikasi pada
smartphone. Dengan adanya aplikasi yang digunakan adalah Blynk. Manfaat yang
didapatkan dari penelitian ini adalah menghasilkan prototype berupa penyiram tanaman secara otomatis dengan mendeteksi kadar kelembapan tanah.\cite{ratnawati2017sistem}

\subsection{Monitoring Kontrol Greenhouse untuk Budidaya  Tanaman Bunga Krisan dengan LabView }
\hspace{1 cm}Pada penelitian ini dilakukan untuk menghasilkan \textit{prototype} berupa sistem kontrol untuk melakukan budidaya tanaman krisan yang dilakukan pada \textit{greenhouse}. Hasil pengujian pada greenhouse menunjukkan bahwa sistem telah berjalan sesuai dengan perencanaan. Pada pengujian kontrol suhu, sesuai dengan set point, valve akan "on" untuk mendistribusikan air irigasi dengan sistem tetes dan menurunkan suhu sampai valve "off". Pengujian kontrol kelembaban dilakukan pada saat heater “on” dan mendistribusikan uap panas di dalam greenhouse. Bila terdeteksi kelembaban lebih rendah dari nilai set point maka heater “off”. Berdasarkan permasalahan tersebut dibutuhksn suatu sistem kontrol menggunakan mikrokontroller Arduino untuk mengatur suhu, kelembaban, cahaya, dan penyiraman tanaman di dalam greenhouse serta monitoring pada PC dengan Labview dan media TCP/IP \cite{sawidin2015monitoring}.

\section{Deskripsi Metode Yang Sama}
\subsection{Implementasi \textit{IoT} Pada Sistem Penyiraman Otomatis Tanaman Cabai Berbasis \textit{Raspberry PI} Dengan Metode \textit{Fuzzy Logic}}
\hspace{1 cm}
Penelitian ini dilakukan untuk menerapkan metode \textit{fuzzy} mamdani dengan menggunakan \textit{Raspberry PI} sebagai \textit{microcontroller}. Penerapan metode \textit{fuzzy} mamdani untuk menentukan lamanya penyiraman pada tanaman yang sesuai diharapkan. \textit{Raspberry PI} akan melakukan kontrol otomatis terhadap penyiraman tanaman dengan mengolah masukan keadaan suhu udara dan kelembapan tanah. Dengan alat penyiraman otomatis tanaman lebih subur dibanding penyiraman tanaman secara manual.\cite{malangimplementasi}

\subsection{Pengendalian Kelembapan Tanah Pada Tanaman Cabai Berbasis \textit{Fuzzy Logic}}
\hspace{1 cm}
Penelitian  ini  merancang  sebuah  sistem  kendali kelembaban  tanah  pada  tanaman  cabai dengan menggunakan metode \textit{fuzzy logic}. Sensor yang akan digunakan adalah sensor kelembaban tanah. Aktuator  untuk  mengendalikan  tingkat  kelembaban  tanah  pada  alat  berupa  motor pompa 12V DC dan kipas 12V DC. Pompa digunakan untuk menyiram tanaman dan kipas digunakan untuk mempercepat proses penguapan air pada tanah. LCD Digunakan untuk menampilkan sensor kelembaban dan durasi waktu penyiraman tanaman cabai. Untuk tanaman cabai, pada umumnya tingkat kelembaban tanah yang ideal adalah 60 persen sampai dengan 70 persen. Variabel input yang digunakan untuk kendali fuzzy yaitu berupa variabel input kelembaban tanah.Variabel tersebut akan diproses menggunakan kendali fuzzy guna didapat keputusan sinyal output  berupa    durasi  waktu  penyiraman  tanaman cabai agar kelembaban tanah sesuai dengan kebutuhan kelembaban tanaman cabai yang ideal.\cite{ferdiyanto2018pengendalian}

\section{Logika \textit{Fuzzy}}
Logika \textit{Fuzzy} adalah suatu cara yang tepat untuk memetakan suatu ruang \textit{input} kedalam suatu ruangan \textit{output}. Logika fuzzy adalah bentuk dari pengembangan logika yang mengenal keadaan "ya" atau "tidak". Logika Fuzzy mengenal keadaan linguistik seperti "kering", "normal", "lembab" sehingga aplikasi logika \textit{fuzzy} akan menyebabkan sistem lebih adaptif. \cite{marbun2017perancangan} Dalam masalah seperti ini, ungkapan bahasa yang digunakan dalam \textit{fuzzy logic} dapat membantu mendefinisikan karakteristik sistem biasanya dinyatakan dalam bentuk implikasi logika, contoh aturan "jika-maka". Pada teori himpunan klasik yang disebut juga dengan himpunan \textit{crisp} (himpunan tegas) hanya dikenal dua kemungkinan dalam fungsi keanggotannya, yaitu kemungkinan termasuk keanggotaan himpunan (logika 1) atau kemungkinan berada diluar keanggotannya (logika 0). \textit{Fuzzy} memiliki istilah \textit{Fuzzy Inference System (FIS)}. Dimana metode ini paling sering digunakan untuk permasalahan kendali logika \textit{Fuzzy}, karena mencangkup bidang yang luas dan sesuai dengan proses \textit{input} informasi manusia. Misalnya jika suhu udara panas tanah lembab maka penyiraman yang dibutuhkan penyiraman dengan durasi yang pendek, jika suhu udara dingin tanah kering maka penyiraman yang dibutuhkan dengan durasi panjang  \cite{kurniawan2017sistem}.

Untuk mendapatkan output, diperlukan 4 tahapan: 
\begin{enumerate}
    \item Pengelompokan himpunan fuzzy : Pada Metode Mamdani, baik variabel input maupun variabel output dibagi menjadi satu atau lebih himpunan fuzzy.
    \item Aplikasi fungsi implikasi (aturan) : Pada Metode Mamdani, fungsi implikasi yang digunakan adalah Min.
    \item  Komposisi aturan : Tidak seperti penalaran monoton, apabila sistem terdiri-dari beberapa aturan, maka inferensi diperoleh dari kumpulan dan korelasi antar aturan.
    \item Penegasan (deffuzy) : Input dari proses defuzzifikasi adalah suatu himpunan fuzzy yang diperoleh dari komposisi aturan-aturan fuzzy, sedangkan output yang dihasilkan merupakan suatu bilangan pada domain himpunan fuzzy tersebut. Sehingga jika diberikan suatu himpunan fuzzy dalam range tertentu, maka harus dapat diambil suatu nilai crsip tertentu sebagai output.
\end{enumerate}
 
\subsection{Himpunan Fuzzy}
Himpunan \textit{fuzzy} adalah pengelompokan berdasarkan variabel bahasa,terdapat dua atribut pada himpunan \textit{fuzzy}  yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Linguistik, merupakan inisialiasai yang mewakili suatu kondisi tertentu dengan menggunakan bahasa, seperti kering, normal, lembab.
    \item Numeris, yaitu suatu nilai yang menunjukkan ukuran dari suatu variabel, seperti 30, 50, 80.a
\end{enumerate}
Ada beberapa hal yang perlu diketahui dalam memahami sistem fuzzy, yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Variabel
    Variabel fuzzy merupakan variabel yang hendak dibahas dalam suatu
sistem fuzzy. Contoh : umur, temperatur, permintaan, dsb.
\item Himpunan Fuzzy
Himpunan fuzzy adalah suatu kelompok yang mewakili suatu kondisi
atau keadaan tertentu dalam suatu variabel fuzzy.
contoh :
\begin{enumerate}
    \item Variabel umur: pada variabel umur dibagi menjadi tiga kelompok himpunan fuzzy, yaitu: MUDA, PAROBAYA, dan TUA
     \item Variabel temperatur,dikelompokan menjadi 5 himpunan fuzzy, yaitu: DINGIN, SEJUK, NORMAL, HANGAT, dan PANAS \cite{pranata2015penerapan}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Semesta Pembicaraan}
Semesta pembiacaraan adalah keseluruhan nilai yang diperbolehkan
untuk dioperasikan dalam suatu variabel fuzzy. Semesta pembicaraan
merupakan himpunan bilangan real dimana bilanga tersebut akan naik (bertambah)
secara monoton dari kiri ke kanan. Nilai semesta pembicaraan dapat
berupa bilangan positif maupun negatif. Adakalanya nilai semesta
pembicaraan ini tidak dibatasi batas atasnya.Contoh:
\begin{enumerate}
    \item Semesta pembicaraan variabel umur: [0 +tak hingga]
    \item Semesta pembicaraan untuk variabel temperatur: [0 40]
\end{enumerate}

\subsection{Domain}
Domain himpunan fuzzy merupakan keseluruhan nilai yang diizinkan dalam
semesta pembicaraan dan boleh dioperasikan dalam suatu himpunan
fuzzy. Seperti semesta pembicaraan, domain adalah himpunan bilangan real yang senantiasa naik (bertambah) secara monoton dari kiri ke kanan. Nilai domain dapat berupa bilangan positif maupun negatif. 
Contoh domain himpunan fuzzy dapat dijelasakan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item MUDA = [0 45]
    \item PAROBAYA = [35 55]
    \item TUA = [45 tak hingga]
    \item DINGIN = [0 20]
    \item SEJUK = [15 25]
    \item NORMAL = [20 30]
    \item HANGAT = [25 35]
    \item PANAS = [30 40]
\end{enumerate}

\subsection{Fungsi Keanggotaan}
Di dalam fuzzy system, fungsi keanggotaan digunakan untuk
merepresentasikan masalah dan menghasilkan keputusan yang akurat. Terdapat
banyak sekali fungsi keanggotaan yang bisa digunakan.
Beberapa fungsi keanggotaan yang sering digunakan, antara lain:
\begin{enumerate}
    \item Fungsi Segitiga
    Pada fungsi ini terdapat nilai x yang memiliki derajat keanggotaan sama
    dengan 1, yaitu ketika x = b. Tetapi, seluruh nilai di sekitar b mempunyai
    derajat keanggotaan yang turun cukup tajam. Grafik dan notasi
    matematika dari fungsi ini terlihat pada gambar dibawah ini:
    \vspace{5 cm}\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/kurvasegitiga}
    \caption{\textit{Kurva Segitiga}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
\end{enumerate}
\section{Arduino Nano}
Arduino Nano adalah salah satu papan pengembangan mikrokontroler yang berukuran kecil, lengkap dan mendukung penggunaan breadboard. Arduino Nano diciptakan dengan basis mikrokontroler ATmega328 (untuk Arduino Nano versi 3.x) atau ATmega 168 (untuk Arduino versi 2.x).Arduino nano berfungsi untuk melakukan perintah menerima respon terhadap sensor yang terpasang pada alat. \cite{akhyar2016sistem}
    \vspace{2 cm}\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/nano}
    \caption{\textit{Arduino Nano}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
\section{Sensor}
Sensor berfungsi untuk mendeteksi atau mengukur kuantitas fisik. Sensor dapat memberikan suatu output untuk dapat digunakan sebagai respon terhadap variabel tertentu. Pada penelitian ini digunakan sensor ultrasonik, sensor suhu, dan sensor kelembapan tanah.\cite{mustar2017implementasi}
\subsection{Soil Moisture Sensor}
Soil moisture sensor adalah sensor yang dapat mendeteksi tingkat kelembapan tanah. Sensor ini dapat digunakan untuk memantau taman kota, tanaman dalam pot, dan lahan pertanian mini. Prinsip kerja \textit{soil moisture sensor} adalah menanamkannya pada objek tanah, kemudian alat ini akan mendeteksi tingkat kelembapan tanah.\cite{husdi2018monitoring}
    \vspace{1 cm}\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/sms}
    \caption{\textit{Soil Moisture Sensor}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
\subsection{ Sensor Suhu LM35}
 Sensor suhu LM35 adalah sensor untuk mengukur suhu. Cara kerja LM35 adalah dengan mengukur nilai tegangan \textbf{output} pada sensor. Sesuai d\textit{datasheet} sensor suhu memiliki nilai tegangan 10 mV per derajat celsius.\cite{desyantoro2015sistem}. Sensor LM35 diharapkan dapat bekerja berdasarkan perubahan suhu yang dialami oleh material sensor yang muncul dalam bentuk keluaran tegangan listrik.
     \vspace{5 cm}\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/lm35}
    \caption{\textit{LM35 temperature sensor}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
\subsection{Sensor ultrasonik}
Sensor jarak ultrasonik adalah sensor yang mampu mendeteksi objek dalam radius jarak 3cm sampai 3m. Pada penelitian ini sensor ultrasonik berfungsi untuk mengukur ketinggian air. yang dimana ketika tangki air mini untuk penyiraman \textit{innovation pot} akan segera habis maka akan ada \textit{alert} sebagai \textit{alarm} yang menandakan air harus segera di isi kembali.\cite{limantara2017pemodelan}
     \vspace{2 cm}\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ultra}
    \caption{\textit{Ultrasonis distantce sensor}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}

\section{Tanaman Krisan}
Krisan dengan nama latin \textit{Chrsyanthemum} adalah tanaman bunga hias yang memiliki banyak ragam spesiesnya. Habitat asli bungan krisan berasal dari daratan Cina berdasarkan hasil penelitian yang dilakukan oleh para ahli botani luar negeri yang menemukan sumber genetik atau bisa disebut plasma nutfah dari tanaman krisan jenis \textit{Chrysanthemum indicum} (Krisan berbungan kuning). Tanaman krisan diperkirakan masuk ke Indonesia pada tahun 1800, dan sejak tahun 1940 tanaman krisan mulai dikembangkan secara komersial oleh para petani bunga di Indonesia. Tanaman krisan dapat tumbuh dengan subur di lahan yang memiliki ketinggian antara 700 - 1200 mdpl, pada ketinggian tersebut dan dengan suhu berkisar antara 20 - 30 C maka merupakan tempat yang sesuai untuk pembudidayaan tanaman krisan. Penanaman tanaman krisan dapat dilakukan dengan menggunakan lahan atau dengan menggunakan media tanam yang terbatas seperti pot atau wadah plastik dengan ukuran kecil dengan batang tanaman yang pendek sekitar 20 - 40 cm, ukuran bunga bervariasi dari ukuran kecil, menengah dan besar namun lebat \cite{yuliasih4analisis}. Selain sebagai tanaman hias, tanaman krisan dapat dimanfaatkan sebagai obat herbal. Kelopak bunga krisan sering dimanfaatkan untuk menyembuhkan sakit tenggorokan dan panas dalam. Kelopak bunga ini hanya perlu dikeringkan dibawah sinar matahari sampai benar-benar kering, kemudian diseduh dengan air panas \cite{devy2015mengenal}. 
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/krisan}
    \caption{\textit{Tanaman Krisan}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}